[交易心理] 究竟做後市分析是為何？

不時都會有朋友在討論區留言問，這個貨幣兌後市怎麼看，下星期走勢會如何等。遇到這些提問，有時都會輕嘆，若果有水晶球就好了。恕小弟不才，我又不是X大師，實在無能力去預測市況會怎麼走。

很多朋友在討論市況時都喜歡這樣說，「我覺得這個貨幣兌到XX位會反彈，那個指數明日會穿XX位｣。其實這反映了大家普遍都有一個問題，就是太著重預測，預測準不準確。究竟我們做所謂後市預測的目的是甚麼？我當然不是說作後市分析不重要，但預測後市走勢，是分析師，或財經專家的工作，如果作為一個交易者(Trader)，分析後市確實不是我們的主要任務。

做分析有兩種，一種分析是Prediction，另一種，就是為了做Trade Plan。小弟從來都不做prediction，既無必要，亦無此能力。為甚麼無必要？有興趣可重溫我以前寫的一篇文章： 賺錢重要，還是對錯重要？

以往我所寫所有前瞻性的分析文章，都是以一個交易者的角度出發，做一個Trade Plan分享給大家。Trade plan是一個If.....Then.....的process，換句話說，如果XXX發生，我們就做甚麼。我就用大戶價格陷阱作一個例子。

上圖是歐元兌英鎊，上周五價格跌破了周四的低位0.9119，形成了Lower high/Lower low，之前已經做空，或做突破沽出的散戶，很大機會會將止損匯聚在0.9334之上，形成了Liquidity Zone。如果[IF]價格隨後重回Liquidity Zone，即0.9334之上的話，我們便[THEN]找機會入市沽出，希望搭上大戶的順風車。

它不是一個Prediction，我們不是預測價格會重回0.9334之上，但如果它真的回到0.9334之上的話，我們便會找機會沽出，如果價格不重回0.9334而繼續下跌的話，我們就甚麼都不做，待價格告訴我們下一步的部署。

這樣的分析，就是一個Trade Plan。

希望這篇文章可以令大家思考一下，我們做分析的原因是為何，如果你是一個交易者，那我們做分析的目的是為了做Trade Plan，而不是為了預測後市走勢。

留名學野！

價格琴晚重回0.9334之上，我們執行trade plan沽出。

今次應該唔會比人話馬後炮吧